[Itsukushima_Gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Itsukushima_Gate.jpg "fig:Itsukushima_Gate.jpg")著名的“海上鳥居”\]\]

**神道**是[日本的原生](../Page/日本.md "wikilink")[傳統宗教](../Page/傳統宗教.md "wikilink")，為[日本民族的](../Page/大和民族.md "wikilink")，奠基於日本自古以來的[民間信仰與](../Page/民間信仰.md "wikilink")[自然崇拜](../Page/自然崇拜.md "wikilink")，屬於[泛靈](../Page/泛靈論.md "wikilink")[多神信仰](../Page/多神教.md "wikilink")。其特色是將世間萬物中令人敬畏及崇拜的均視為[神](../Page/神_\(神道\).md "wikilink")，從山、海之類的[自然界物體或](../Page/自然界.md "wikilink")[現象](../Page/現象.md "wikilink")、[祖靈](../Page/祖先崇拜.md "wikilink")、[傳統神話中的神祇與英雄](../Page/日本神話.md "wikilink")、乃至各種[幽靈等皆是](../Page/幽靈.md "wikilink")，數量之多可以「八十萬神」\[1\]或「八百萬神」\[2\]來形容。與其他民間信仰相似，神道沒有統一的信仰組織，旗下分為數個流派。

## 历史

神道起初沒有正式的名稱。一直到公元5世紀至8世紀，[汉传佛教經](../Page/汉传佛教.md "wikilink")[朝鲜半岛的](../Page/朝鲜半岛.md "wikilink")[百濟傳入日本](../Page/百濟.md "wikilink")，漸漸被[日本人接受](../Page/日本人.md "wikilink")，在《[日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")》〈[用明天皇紀](../Page/用明天皇.md "wikilink")〉中的「[天皇信佛法](../Page/天皇.md "wikilink")，尊神道」句中，首次出現「神道」這個稱呼。

[汉字传入日本后](../Page/汉字.md "wikilink")，「神」字被用来表示[日语中的](../Page/日语.md "wikilink")「」（*kami*）。當時的日本人称已逝的人之[亡灵为](../Page/亡灵.md "wikilink")「」，亦将认为值得敬拜的[山神及](../Page/山神.md "wikilink")[树木](../Page/树木.md "wikilink")、[狐狸等动植物的](../Page/狐狸.md "wikilink")[灵魂称为](../Page/灵魂.md "wikilink")「」。「」还包括一些令人骇闻的凶神恶煞。其後，人物神的歷任天皇、[幕府將軍](../Page/幕府將軍.md "wikilink")、功臣、[武士等也漸漸被作為膜拜對象](../Page/武士.md "wikilink")，形成較為完整的體系。

[佛教初傳入日本時](../Page/佛教.md "wikilink")，神道信徒甚為反對。[蘇我氏支持佛教](../Page/蘇我氏.md "wikilink")。[物部氏和](../Page/物部氏.md "wikilink")[中臣氏擁護神道](../Page/中臣氏.md "wikilink")，反對佛教。佛教僧侶具有中國先進的知識，天皇因此支持佛教，一時神道失勢。然至8世紀末，[佛教僧兵的權力亢進](../Page/佛教.md "wikilink")，天皇欲制衡佛教的勢力，因而神道再度得勢，兩種宗教逐漸互相混合（即[神佛習合](../Page/神佛習合.md "wikilink")）。至[明治時期](../Page/明治.md "wikilink")，[百姓等信仰兩宗教](../Page/百姓.md "wikilink")。於是佛教寺院和神道的[神社](../Page/神社.md "wikilink")，兩者渾然。例外的是[伊勢神宮](../Page/伊勢神宮.md "wikilink")，供奉天皇的祖先，屬於古神社。

14世纪北畠親房著《[神皇正統記](../Page/神皇正統記.md "wikilink")》，上起于神代，終興國初。《神皇正統記》中的天皇世系经[德川光圀](../Page/德川光圀.md "wikilink")《[大日本史](../Page/大日本史.md "wikilink")》采纳成为官方史家定说。\[3\]

[德川家康的儒臣](../Page/德川家康.md "wikilink")[林罗山提出神道即](../Page/林罗山.md "wikilink")[尧](../Page/尧.md "wikilink")[舜之道](../Page/舜.md "wikilink")，皇祖皇宗的正道与儒教的精神同一。

[德川義直继承了林罗山的神道观](../Page/德川義直.md "wikilink")，著有《[神祇宝典](../Page/神祇宝典.md "wikilink")》，排斥佛菩薩[本地垂迹说](../Page/本地垂迹.md "wikilink")；主张神道即王道，即尧舜之道，即儒道、圣贤之道，即“《易》云：圣人神道设教，而天下服矣。”\[4\]德川義直认为日本為神靈棲舍之所，故稱為[神國](../Page/神國_\(日本\).md "wikilink")，其寶稱神器，守神器之人稱神皇，其兵稱神兵。神意人心本是一理，剑玺镜即勇信智，玺镜为文，剑为武。[若林強斎继承了](../Page/若林強斎.md "wikilink")[山崎闇斎的](../Page/山崎闇斎.md "wikilink")[垂加神道](../Page/垂加神道.md "wikilink")，著《[神道大意](../Page/神道大意.md "wikilink")》强调儒教即神道。

当时盛行的还有[朱子学派儒者](../Page/朱子学派.md "wikilink")[山崎暗斋的创立](../Page/山崎暗斋.md "wikilink")[垂加神道](../Page/垂加神道.md "wikilink")。[阳明学派儒者](../Page/阳明学派.md "wikilink")[中江藤树提出神明即良知的本体](../Page/中江藤树.md "wikilink")；其门人[熊泽藩山以此为旨著](../Page/熊泽藩山.md "wikilink")《神道大义》，主张神道与儒教一致，“以神明之本体为良如”，神道以正直为体，知仁勇为三德，三种神器分别象征了知、仁、勇。[荻生徂徠的门人](../Page/荻生徂徠.md "wikilink")[太宰春台在](../Page/太宰春台.md "wikilink")《辨道书》中指出，神道即《[周易](../Page/周易.md "wikilink")》觀卦《彖》傳中的「觀天之神道，而四時不忒。聖人以神道設教，而天下服矣。」出口延佳受林罗山的影响，收集[战国时代以来散逸烧亡的神宫旧记和神书](../Page/战国时代_\(日本\).md "wikilink")，导入[理气学](../Page/宋明理學.md "wikilink")，创设的伊势神道则以《周易》易理为神道，强调神道即天下万民的道。出口延佳撰有《中臣祓瑞穗抄》、《神代卷講述抄》、《太神宮神道或問》。

至[江戶時代末期](../Page/江戶時代.md "wikilink")，國粹的神道理論家宣稱，兩者不能相混。[本居宣长反对把儒家和神道混同](../Page/本居宣长.md "wikilink")，由此产生了复古神道。[荷田春满及其门人](../Page/荷田春满.md "wikilink")[贺茂真渊通过对](../Page/贺茂真渊.md "wikilink")《[万叶集](../Page/万叶集.md "wikilink")》、《[古事记](../Page/古事记.md "wikilink")》的古语、国学的研究创设复古神道，把《古事记》奉为第一神典，主张以孝道为先，孝父母、敬神和忠于天皇。复古神道主张古道即神道，万国都承蒙天照大神的御德；日本是[天照大神降生之国](../Page/天照大神.md "wikilink")，其子孙天皇万世一系，继承[三种神器](../Page/三神器.md "wikilink")，居于万国之上。[平田篤胤是复古神道的集大成者](../Page/平田篤胤.md "wikilink")。平田篤胤早年在朱子学者中山青莪门下学习[汉学](../Page/汉学.md "wikilink")，批判太宰春台《辨道書》，著有《古道大意》，提出日本人都是神的后裔。他以中国自古革命不断、乱臣贼子众多为根据，论证日本输入[儒道以来也战乱不断](../Page/儒家.md "wikilink")。他在《赤縣太古傳》、《三五本纪考》中提出，中国才是日本神祇渡海所经营的，[三皇五帝是从日本渡海去的神](../Page/三皇五帝.md "wikilink")；他著《俗神道大意》排斥其他神道派别为俗神道。

明治元年正月，[明治天皇下诏宣布太政复古](../Page/明治天皇.md "wikilink")。明治元年十月十七日，明治天皇亲祭[冰川神社并下诏宣布祭政一致](../Page/冰川神社.md "wikilink")：

明治二年12月，宫内建成新神殿，供奉八神、天神地祇和历代皇灵。1870年1月3日，在新神殿中举行天皇亲祭，并发布《镇祭诏》：

明治3年1月3日（1870年2月3日），明治天皇作大教宣布诏书：

随后神道成為國家的宗教，兴起「[廢佛毀釋運動](../Page/廢佛毀釋.md "wikilink")」，以致許多佛寺遭毀。雖然[明治憲法承認宗教信仰自由](../Page/明治憲法.md "wikilink")，但崇拜神道成為日本國民的義務，成為統治國民的手段。此一近似於[國教的神道信仰體系被稱為](../Page/國教.md "wikilink")「[国家神道](../Page/国家神道.md "wikilink")」。[明治维新执行](../Page/明治维新.md "wikilink")[王政复古](../Page/王政复古.md "wikilink")、祭政一致，再次确立王朝时代以来的神社制度，展开神祇官复兴运动。明治五年三月创立教部省，确立政教合一，在国家层面设大教院，主祭[天之御中主神](../Page/天之御中主神.md "wikilink")、[高皇產靈神](../Page/高皇產靈神.md "wikilink")、[神皇產靈神和天照大神](../Page/神皇產靈神.md "wikilink")。在地方上设立中教院、小教院。明治三十一年十一月创设全国神职会。國家神道的制度直到[二戰後](../Page/二戰.md "wikilink")，才在[盟軍占領當局要求](../Page/同盟國軍事佔領日本.md "wikilink")[政教分離的指導下被廢除](../Page/政教分離.md "wikilink")。

根據日本[文化厅在](../Page/文化厅.md "wikilink")2016年的统计，神道在日本国内約有8千9百萬信徒，佔日本居住人口（含[外籍居留人口](../Page/外國人.md "wikilink")）比例達47.4%\[5\]，但此數據沒有考慮到日本的神佛習合現象（類似華人的[三教合一](../Page/三教.md "wikilink")）。實際上真正虔誠的神道信徒數量並不多，日本五大報之一的《[日本经济新闻](../Page/日本经济新闻.md "wikilink")》則指出很多日本人不过是进去[寺庙里面求神许愿罢了](../Page/寺庙.md "wikilink")，并不是真正擁有宗教信仰\[6\]。

## 祭仪

日本神道祭祀包括了天神、地祇、人鬼的祭祀典礼。\[7\]祭祀分大祀、中祀、小祀。\[8\]大祀包括大嘗祭。中祀包括新嘗祭、神嘗祭、相嘗祭、神衣祭、祈年祭。小祀包括镇花祭、镇火祭、镇魂祭、三枝祭、道享祭、风神祭、祈雨止雨祭、月次祭、星祭、招魂祭、荒神祭、地镇祭。《古事记》中除了至尊神天照大神以外，神道教的神按职别包括六个辅佐神、五部上祖神、三十二神、五行神、风神、雷神、山神、草神、海神、河神、二十一祓神、六福神、道祖神、和歌神、八大武神、军神、酒造祖神、医术祖神、神乐祖神、服部祖神等等。

| 月份  | 神道祭祀                                                                         |
| --- | ---------------------------------------------------------------------------- |
| 一月  | 四方拜、元始祭                                                                      |
| 二月  | 皇霊殿祈年祭、春日祭、新年祭、御田植祭                                                          |
| 三月  | 春季皇霊殿並神殿祭（三月春分日）、春日祭（三月十三日）                                                  |
| 四月  | 神武天皇御例祭、[贺茂祭](../Page/贺茂祭.md "wikilink")、神衣祭                                 |
| 五月  | 端午祭（五月五日）、賀茂祭（五月十五日）                                                         |
| 六月  | 神今食大祓、神宮月次祭幣帛発遣（六月四日）                                                        |
| 七月  | 乞巧奠                                                                          |
| 八月  |                                                                              |
| 九月  | 伊势例币、重阳宴、秋季皇霊殿並神殿祭（九月秋分）                                                     |
| 十月  | 神嘗祭（十月十七日）                                                                   |
| 十一月 | 新嘗祭（十一月廿三日）、相嘗祭、鎮魂祭（十一月廿二日）、[靖国神社例祭](../Page/靖国神社.md "wikilink")（五月六日、十一月六日） |
| 十二月 | 大祓（十二月卅一日）、除夜祭（十二月卅一日）、[追傩](../Page/追傩.md "wikilink")、後桃園院天皇御例祭（十二月六日）       |

神宫里的神官称为祭主、大宫司。神社的首领称为神主，其下有祢宜（觋）、祝、巫（神子）等等。神乐舞女称为[巫女](../Page/巫女.md "wikilink")。明治二十七年颁布《神官神职服制》敕令，此后修正3次，分为正装、礼装、常装。正服黑罗冠、略服乌帽子(有位立乌帽子、无位折乌帽子)。正服衣冠，四位以上缝腋位袍黑唐草纹、五位赤唐草纹、六位以下绿无纹、无位黄平绢无纹。礼装斋服服制与位袍同，用白绢。中单短帷子，有位者为红绫，无位者红绢。下着指贯，三位以上紫底藤丸纹，四位五位紫平绢，六位以下浅黄平绢。此外有衣冠代用布衣，即无襴狩衣。常装包括[狩衣和净衣](../Page/狩衣.md "wikilink")。中祭、小祭的祭服为常服，即狩衣。别官以下僕從服白张。供品称为神馔，包括饭、饼、白米、黑米、野鸟、水鸟、海鱼、川鱼、海菜、野菜、果实、盐、酒。

## 神前结婚式

神前結婚式可追溯到伊势礼法。1878年，深受水嶋流礼法家影响的[伊势神宫的神宫教院颁布神道纲领](../Page/伊势神宫.md "wikilink")《[五仪略式](../Page/五仪略式.md "wikilink")》，包括诞生之式、创业之式、婚姻之式、奏功之式、葬祭之式五种。不久《[类聚婚礼式](../Page/类聚婚礼式.md "wikilink")》一书出版。明治三十三年，以[大正天皇结婚为契机](../Page/大正天皇.md "wikilink")，出现了明治式神前结婚法。1899年，华族女学校校长細川潤次郎男爵拟定了《新撰婚礼式》，提倡推广神前结婚式。翌年礼法讲习会在[日比谷大神宮](../Page/東京大神宮.md "wikilink")（东京大神宫）为当时身为皇太子的大正天皇的结婚式举行演习。此后大正神前结婚法集其大成。目前神前结婚式有三种：自家神前结婚式、氏神神前结婚式、宗教神道教会结婚式。结婚祭仪分为几个步骤。社司为新人开启神社大门，新人献上神馔，社司吟诵祝词，新人交换誓词并献上玉串再敬拜。摆上神酒、一献、二献、三献。媒人、男方亲族及女方亲族入座，与新人敬酒并问候。结婚式举行完后，紧接着举行“披露宴”。结婚式只有新郎新娘、媒人夫妇、双方父母、近亲参加。“披露宴”意即“公布于众”，所以参加的人可以很多，如双方工作单位的同事、远亲、同学、朋友均可参加。

## 皇祖天照大神

[天照大神是](../Page/天照大神.md "wikilink")[天皇一系的祖宗神](../Page/天皇.md "wikilink")，天皇所郊祀的皇大神\[9\]，即[日神](../Page/太陽神.md "wikilink")，为[治天](../Page/治天.md "wikilink")（[天的君王](../Page/高天原.md "wikilink")）。

天照大神赐给其子孙[三神器](../Page/三神器.md "wikilink")，即[八咫鏡](../Page/八咫鏡.md "wikilink")、[草薙劍](../Page/天叢雲劍.md "wikilink")、[八阪瓊曲玉](../Page/八尺琼勾玉.md "wikilink")，作为统治的凭证神玺，保佑子孙永远统治日本\[10\]\[11\]。

[垂仁天皇下诏祭祀天照大神](../Page/垂仁天皇.md "wikilink")，以兵器祭神祇。\[12\]

## 分類

神道依信仰形態可分成：神社神道，教派神道和民俗神道，教派神道分有13個教派，每派有自己的創始人；民俗神道無嚴密組織，是農民自己[祭祀農事和路神](../Page/祭祀.md "wikilink")。[明治維新後](../Page/明治維新.md "wikilink")，政府扶持神社神道，宣布[政教合一](../Page/政教合一.md "wikilink")，將神社神道定為[國教](../Page/國教.md "wikilink")，即[國家神道](../Page/國家神道.md "wikilink")，由政府出資資助。古來神道的祭祀神職人員、神主（神道的祭司）以及下級神職人員一般都是世襲。明治政府不採傳統的制度，廢止[世襲職](../Page/世襲.md "wikilink")。設置[內務省中一部局來管轄全國神社](../Page/內務省.md "wikilink")，而神職皆成內務省的職員。又將古社中多數小者，由政府統籌到大社中。1945年日本於[第二次世界大戰投降後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，在盟軍要求下，日本政府宣布政教分離，[裕仁天皇發布詔書](../Page/裕仁.md "wikilink")，宣布自己是人不是神，廢除國家神道，政府不得資助神社，但神社神道已經成為日本神道信仰的主流。

## 神道諸派

  - [伯家神道](../Page/伯家神道.md "wikilink")（白川神道・[白川伯王家](../Page/白川伯王家.md "wikilink")）

  - [伊勢神道](../Page/伊勢神道.md "wikilink")

  - [吉田神道](../Page/吉田神道.md "wikilink")

  - [兩部神道](../Page/兩部神道.md "wikilink")

  - [山王一實神道](../Page/山王一實神道.md "wikilink")

  - [法華神道](../Page/法華神道.md "wikilink")

  - 土御門神道（[天社土御門神道](../Page/天社土御門神道.md "wikilink")）

  - [吉川神道](../Page/吉川神道.md "wikilink")

  - [垂加神道](../Page/垂加神道.md "wikilink")

  - [出雲神道](../Page/出雲神道.md "wikilink")

  - [物部神道](../Page/物部神道.md "wikilink")

  - [復古神道](../Page/復古神道.md "wikilink")（古道）

  - [国家神道](../Page/国家神道.md "wikilink")（[大日本帝國時期具有](../Page/大日本帝國.md "wikilink")[官方身分的神道體系](../Page/日本政府.md "wikilink")）

  - （國家神道在1945年12月廢止後，為承接其組織而成立的民間宗教團體）

  - （指神道系統的[新興宗教](../Page/新興宗教.md "wikilink")）

      - [神道十三派](../Page/神道十三派.md "wikilink")
          - [神道大教](../Page/神道大教.md "wikilink")
          - [黑住教](../Page/黑住教.md "wikilink")（神道黑住派）
          - [神道修成派](../Page/神道修成派.md "wikilink")
          - [出雲大社教](../Page/出雲大社教.md "wikilink")
          - [扶桑教](../Page/扶桑教.md "wikilink")
          - [實行教](../Page/實行教.md "wikilink")
          - [神道大成教](../Page/神道大成教.md "wikilink")
          - [神習教](../Page/神習教.md "wikilink")
          - [御嶽教](../Page/御嶽教.md "wikilink")
          - [神理教](../Page/神理教.md "wikilink")
          - [禊教](../Page/禊教.md "wikilink")
          - [金光教](../Page/金光教.md "wikilink")
          - [天理教](../Page/天理教.md "wikilink")
      - [神宮教](../Page/神宮教.md "wikilink")

## 文化

日本人一般在出生30至100天內，都會被父母帶領參拜[神社](../Page/神社.md "wikilink")，在3、5、7歲的11月15日所謂[七五三節要參拜神社](../Page/七五三節.md "wikilink")，升學、結婚要到神社祈求神佑。但平時求籤，祈求交通安全等到佛寺，葬禮也要佛教[和尚主持](../Page/和尚.md "wikilink")。每個神社門前有一個叫做“[鳥居](../Page/鳥居.md "wikilink")”的日本牌坊，正殿門楣上掛一鈴鐺，懸一粗繩，參拜者先要拉動粗繩，再大聲鼓掌以驚動神靈（日本稱為御魂），然後雙手合一默默祈禱。一般不用下跪，但進入殿內須脫鞋。因日本[大學升學競爭相當激烈](../Page/大學.md "wikilink")，每年高考時，都有大批學生到神社祈禱。

## 神社

神社不設立靈牌（較重要的神社有一青銅鏡）。有一些具有重要任務的神社稱為[神宮](../Page/神宮.md "wikilink")。比較重要的神道神社有：

| 神     | 神社                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| ----- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 天照大神  | [伊势神宫](../Page/伊势神宫.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| 天皇宗廟  | [石清水八幡宮](../Page/石清水八幡宮.md "wikilink")、[香椎宮](../Page/香椎宮.md "wikilink")、[氣比神宮](../Page/氣比神宮.md "wikilink")、[鶴岡八幡宮](../Page/鶴岡八幡宮.md "wikilink")、[宇佐神宮](../Page/宇佐神宮.md "wikilink")、[宇治上神社](../Page/宇治上神社.md "wikilink")、[赤間神宮](../Page/赤間神宮.md "wikilink")、[近江神宮](../Page/近江神宮.md "wikilink")、[白峯神宮](../Page/白峯神宮.md "wikilink")、[橿原神宮](../Page/橿原神宮.md "wikilink")、[筥崎宮](../Page/筥崎宮.md "wikilink")、[宮崎神宮](../Page/宮崎神宮.md "wikilink")、[宇佐神宮](../Page/宇佐神宮.md "wikilink")、[水無瀨神宮](../Page/水無瀨神宮.md "wikilink")、[吉野神宮](../Page/吉野神宮.md "wikilink")、[平安神宮](../Page/平安神宮.md "wikilink")、[明治神宫](../Page/明治神宫.md "wikilink") |
| 名神    | 古事记                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |
| 山神    | [大神神社](../Page/大神神社.md "wikilink")、[松尾大社](../Page/松尾大社.md "wikilink")、[日吉大社](../Page/日吉大社.md "wikilink")、[大山祇神社](../Page/大山祇神社.md "wikilink")、[三嶋大社](../Page/三嶋大社.md "wikilink")、[鳥海山大物忌神社](../Page/鳥海山大物忌神社.md "wikilink")、[日枝神社](../Page/日枝神社.md "wikilink")、[富士山本宮淺間大社](../Page/富士山本宮淺間大社.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
| 水神    | [严岛神社](../Page/严岛神社.md "wikilink")、[丹生川上神社](../Page/丹生川上神社.md "wikilink")、[貴船神社](../Page/貴船神社.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |
| 賀茂氏宗廟 | [賀茂神社](../Page/賀茂神社.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| 橘氏宗廟  | [梅宮大社](../Page/梅宮大社.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| 德川氏宗廟 | [日光東照宮](../Page/日光東照宮.md "wikilink")、[上野東照宮](../Page/上野東照宮.md "wikilink")、[久能山東照宮](../Page/久能山東照宮.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| 人神    | [太宰府天滿宮](../Page/太宰府天滿宮.md "wikilink")、[北野天滿宮](../Page/北野天滿宮.md "wikilink")、[上杉神社](../Page/上杉神社.md "wikilink")、[豐國神社](../Page/豐國神社.md "wikilink")、[照國神社](../Page/照國神社.md "wikilink")、[建勳神社](../Page/建勳神社.md "wikilink")、[湊川神社](../Page/湊川神社.md "wikilink")、[四條畷神社](../Page/四條畷神社.md "wikilink")、[鎌倉宮](../Page/鎌倉宮.md "wikilink")、[晴明神社](../Page/晴明神社.md "wikilink")、[中正神社](../Page/中正神社.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                   |
| 国社    | [靖国神社](../Page/靖国神社.md "wikilink")、[大國魂神社](../Page/大國魂神社.md "wikilink")、[北海道神宮](../Page/北海道神宮.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |

## 脚註

### 註釋

### 出典

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 呂玉新：《古代東亞政治環境中天皇與日本國的產生》

## 外部連結

  - [](http://21coe.kokugakuin.ac.jp/db/jinja/index.html)

  - [](http://jinja.jp/)

  - [Kokugakuin University Encylopedia of
    Shinto](http://eos.kokugakuin.ac.jp/modules/xwords/)

## 參見

  - [日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")、[先代舊事本紀](../Page/先代舊事本紀.md "wikilink")、[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")
  - [神社](../Page/神社.md "wikilink")、[神宮](../Page/神宮.md "wikilink")、[鳥居](../Page/鳥居.md "wikilink")
  - [大麻 (神道)](../Page/大麻_\(神道\).md "wikilink")
  - [神職](../Page/神職.md "wikilink")、[巫女](../Page/巫女.md "wikilink")、[陰陽師](../Page/陰陽師.md "wikilink")
  - [相撲](../Page/相撲.md "wikilink")

{{-}}

[神道](../Category/神道.md "wikilink")

1.  《[日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")》中的稱呼。
2.  《[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")》中的稱呼。
3.  [大日本史　卷之七十四](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/dainihonsi/dns074.htm)
4.  德川義直，《神祇宝典序》
5.  [《宗教年鑑》
    平成28年版](http://www.bunka.go.jp/tokei_hakusho_shuppan/hakusho_nenjihokokusho/shukyo_nenkan/pdf/h28nenkan.pdf)
    - [文化廳](../Page/文化廳.md "wikilink")，第35頁
6.  [中国和日本患上近亲相憎病
    日经中文网 2012.11.26](http://cn.nikkei.com/columnviewpoint/column-special1/4169-20121126.html)
7.
8.  [大日本史　卷之一百五十一　列傳第七十八](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/dainihonsi/dns151.htm)“夫夫衰弊之漸，其來有由。一者，廟社不祀也。祈年祭、月次、神今食、神嘗祭、新嘗會，朝之重事也。其祀僅存，其禮漸薄。凡神今食，天皇幸中和院。神嘗祭，幸大極殿。威儀棣棣，自感神心。昔告朔餼羊，仲尼愛禮，以小喻大，何失恆規。宜每事遵式，舉而行之。諸國所在大小神社，破壞不修，頗倒無基。國宰不踐祭祀之場，社司不為修治之營，況非家譜之輩，知廟社之務，誰能竭謹慎之誠，而致齊肅之禮乎。”
9.  [日本書紀　卷第三　神武紀](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/syoki/syoki03.htm)“天照大神訓于天皇曰:「朕今遣頭八咫烏,宜以為鄉導者.」果有頭八咫烏,自空翔降.天皇曰:「此烏之來,自適祥夢.大哉,赫矣\!我皇祖天照大神,欲以助成基業乎\!」”“四年春二月,壬戌朔甲申,詔曰:「我皇祖之靈也,自天降鑑,光助朕躬.今,諸虜已平,海內無事.可以郊祀天神,用申大孝者也\!」”
10. [古語拾遺](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/kogosyuui/syuui01.htm)“于時,天祖天照大神、高皇產靈尊,乃相語曰:「夫,葦原瑞穗國者,吾子孫可王之地.皇孫就而治焉.寶祚之隆,當與天壤無窮矣.」即以八咫鏡及草薙劍二種神寶,授賜皇孫,永為天璽.矛、玉自從.即,敕曰:「吾兒視此寶鏡,當猶視吾.可與同床共殿,以為齋鏡.仍,以天兒屋命、太玉命、天鈿女命,使配侍焉.」”
11. [日本書紀　卷第二　神代](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/syoki/syoki02_1.htm)“故天照大神乃賜天津彥彥火瓊瓊杵尊,八阪瓊曲玉及八咫鏡、草薙劍,三種寶物.又以中臣上祖-天兒屋命、忌部上祖-太玉命、猿女上祖-天鈿女命、鏡作上祖-石凝姥命、玉作上祖-玉屋命,凡五部神使配侍焉.因敕皇孫曰:「葦原千五百秋之瑞穗國,是吾子孫可王之地也,宜爾王孫就而治焉\!行矣,寶祚之隆,當與天壤無窮者矣\!」”
12. [日本書紀　卷第六　垂仁紀](http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/syoki/syoki06.htm#sk06_06)“時天照大神誨倭姬命曰:「是神風伊勢國則常世之浪歸國也.傍國可怜國也,欲居是國.」故隨大神教,其祠立於伊勢國,因興齋宮于五十鈴川上.是謂-磯宮.”“大水口宿禰而誨之曰:「太初之時,期曰:『天照大神悉治天原;皇御孫尊專治葦原中國之八十魂神;我親治大地官者.』言已訖矣.然先皇御間城天皇雖祭祀神祇,微細未探其源根,以粗留於枝葉,故其天皇短命也.是以今汝御孫尊悔先皇之不及而慎祭,則汝尊壽命延長,復天下太平矣\!」”